\chapter{Reflectie}
\label{reflectie}

Het doel van de module 'Research Project' was om onderzoek te doen naar de vraag "Wat is de huidige
status van Rust voor het bouwen van webapplicaties?". In dit hoofdstuk reflecteer ik op het
resultaat van het onderzoek en vergelijk de bevindingen uit de praktijk. Daarvoor heb ik contact
opgenomen met twee core maintainers van het gebruikte web framework genaamd Yew. Zij hebben beide
ook professionele ervaring met het bouwen van webapplicaties in Rust.

De eerste core maintainer is Julius Lungys, hij is een Rust developer bij het Fintech bedrijf
Nikulipe. Al hun software is geschreven met Rust, de software is voornamelijk backend gericht maar
voor de admin websites gebruiken ze Yew. Julius was ook te gast bij \citetitle{podcast}
\cite{podcast} met een episode over Yew, waar ik interessante inzichten gekregen heb over dit
onderzoek.

Cecile Tonglet is de tweede core maintainer, in het dagelijkse leven ook een Rust developer
bij HMI Hydronics. Ze maken hydraulische ventielen, inclusief een "slimme" ventiel met wat embedded
code. Cecile werkt niet aan de niet aan de embedded software maar werkt aan een web app die draait 
op het slimme ventiel.

Naast de core maintainers heb ik ook gereflecteerd met Emiel Van Severen, een mastersstudent
Industrieel Ingenieur in de Informatica. Hij heeft nog geen professionele ervaring met Rust maar
is zich zeer bekend in het ecosysteem en heeft een aantal hobby projecten in Rust.

Ook was er tijdens het onderzoek ook aardig wat feedback van de Yew community. Yew heeft een
relatief kleine maar zeer actieve community. Zo kreeg ik in hun discord instant feedback bij
problemen of vragen.

\clearpage

\section{Wat zijn de sterke en zwakke punten van het resultaat uit jouw researchproject?}

\subsection{Sterke}

Tijdens het interview met Julius Lungys, stelde ik vraag waarom hij zo enthousiast is over Rust. 
Hij antwoorde dat de taal alles heeft wat hij wilt, een eigen equivalent van npm (Cargo), ingebouwde
code formatter, tests, docs, geen garbage collector en macros.

Dit kon ik alleen maar beamen, Cargo is een geweldige package manager en maakt het beheren van
packages zeer eenvoudig. Cargo is ongetwijfeld een van Rust zijn sterkte punten en zal een positieve
impact hebben op de groei van het ecosysteem.

Rust is correct met een krachtig typesysteem, dit betekent dat alle edge cases in de code worden
opgevangen. Denk maar aan het unwrappen van een \mintinline{rust}{Option} of
\mintinline{rust}{Result} type. Gelukkig heeft Rust een intelligente compiler die suggesties geeft
wanneer er iets fout loopt tijdens het compileren. Dit zorgt ervoor als de applicatie compileert, je
zeker kan zijn dat de meest voorkomende bugs er uit zijn.

In deelvraag \ref{productie} \enquote{Is Rust productie klaar?} zagen we dat de taal uitstekend
presteert bij de benchmarks zowel bij de frontend als backend. Als we de frontend resultaten
vergelijken met de populaire Javascript frameworks zien we dat Rust efficiënter omgaat met het
geheugen. Wat natuurlijk ook logisch is sinds Javascript een dynamische getypeerde taal is en
gebruik maakt van een garbage collector wat zorgt voor veel overhead. Samen met WebAssembly opent
dit de deuren om rekenkrachtige applicaties op het web te draaien die ervoor niet mogelijk waren.

\subsection{Zwakke}

Momenteel is het groottste nadeel het beperkte ecosysteem bij het bouwen voor de frontend van
webapplicaties. Hoe sneller een bedrijf een web app kan uitbrengen hoe minder kosten ze hebben. Dat
is een van de redenen waarom er bijvoorbeeld veel voorgestijlde component libraries op de markt zijn
voor Javascript. Yew voorziet al een paar copies van zo'n bekende Javascript libraries maar die zijn
allemaal nog te jong om te kunnen gebruiken in productie.

Samen met Rust is WebAssembly nog jong en volop in beweging. Zoals besproken in de deelvraag
\ref{productie} \enquote{Is Rust productie klaar?} is wasm nog niet perfect. Zo hoeven we nog altijd
javascript te gebruiken om te praten met de DOM, maar dit is slechts tijdelijk.

Voor dat Julius aan zijn Rust carrière begon was hij een React developer. Wat hem nu stoort is de
hoeveelheid boilerplate code dat je nodig hebt in Rust om het zelfde te kunnen bereiken in React.
Zo hoeven we bijvoorbeeld voor simpele functies aan te spreken in Javascript libraries gebruiken als
\mintinline{rust}{gloo} een high level wrapper rond de \mintinline{rust}{wasm-bindgen} crate die
speelt als 'lijm' tussen Rust en Javascript.

\clearpage

\section{Is ‘het projectresultaat’ (incl. methodiek) bruikbaar in de bedrijfswereld?}

Kort gezegd, ja. De technische demo toonde aan welke stappen er ondernomen moesten worden voor een
simpele webapplicatie te bouwen. Deze stappen kunnen we beschouwen als een basis die een bedrijf kan
gebruiken voor een webapp te bouwen in Rust. De methodiek werd dan ook afgetoetst bij externen.
Julius en Cecile hadden beide geen opmerkingen over de structuur/methodiek van het project. 

Julius gebruikt zelf een gelijkaardige structuur in de praktijk. Op zijn werk gebruiken ze een grote
mono repo waar all hun services inclusief de web applicaties inzitten. Met als voordeel dat ze een
paar crates hebben met code die ze kunnen delen, bijvoorbeeld een crate database entiteiten.

\section{Wat zijn de mogelijke implementatiehindernissen voor een bedrijf?}

De huidige stabel release van Yew heeft nog geen SSR. Dit betekent met de huidige CSR, er twee grote
nadelen zijn:
\begin{itemize}
   \item Gebruikers zullen niets kunnen zien totdat de hele WebAssembly bundel is gedownload en de
   eerste render is voltooid. Dit kan resulteren in een slechte gebruikerservaring als de gebruiker
   een traag netwerk gebruikt.

  \item Sommige zoekmachines ondersteunen geen dynamisch gerenderde web content en zij die dat wel
  doen plaatsen dynamische websites meestal lager in de zoekresultaten.
\end{itemize}
Het gebrek aan SSR kan dus gezien worden als een implementatiehindernis, indien het bedrijf zijn web
app wil optimaliseren.

Een andere implementatiehindernis kan zijn dat het team binnen het bedrijf geen ervaring heeft met
Rust. De taal opzich heeft al een steile leercurve, daarnaast moeten ze ook nog bedrijpen hoe
WebAssembly werkt. Gelukkig hebben mensen met React ervaring al een voorsprong als ze voor het Yew
framework kiezen, sinds het bijna een excate copie is.

\section{Wat is de meerwaarde voor het bedrijf?}

Als een bedrijf de frontend van een applicatie volledig in Rust schrijft, zal dat op dit moment niet
veel meerwaarde brengen. Buiten dat als een bedrijf een volledige stack heeft in Rust, ze het
makkelijk kunnen vinden om ook hun web applicaties ook te bouwen in Rust. 

Zoals besproken in sectie \ref{productie} \enquote{Is Rust productie klaar?} is de grootste use case
momenteel om Rust/WebAssembly te gebruiken waar er grote prestatie vereisen zijn of een gedeelte van
de applicatie als de logica in Rust schrijven.

Wat wel interessant is, is om micro services te schrijven in Rust die we kunnen gebruiken voor het
web. Rust zijn binary grootte zonder te compileren naar WebAssembly is klein. Daarnaast is Rust ook
super snel, perfect voor kleine micro services in de cloud. Denk maar bijvoorbeeld aan AWS lambda
functies. Emiel weette mij te vertellen dat nu ook Cloudflare workers volledig in Rust geschreven
kunnen worden. \cite{cloudflare_workers}

Ten slotte is het niet onbelangrijk om te vermelden dat Rust ondertussen al 6 jaar op een rij als de meest
geliefde taal bij een enquête van Stack Overflow. \cite{so_enquete} 

\section{Welke suggesties geven bedrijven en/of community?}

Wanneer ik aan het zoeken was naar externen om te reflecteren, had ik een bericht geplaatst in de
Yew discord server. Daar kreeg ik ook feedback. Zij stelden voor om de wasm code bij de server te
comprimeren, zodat het niet de client ~380kB aan wasm code ongecomprimeerd laat downloaden over het
internet. Een andere suggestie van de community was om de \mintinline{rust}{reqwasm} crate te laten
vallen, want die is ondertussen toegevoegd aan de \mintinline{rust}{gloo} crate. Dit zou ook de wasm
binary grootte kunnen verkleien.

Emiel suggesteeerde om testen te schrijven, Rust heeft daarvoor een heel goed builtin test systeem.
Dat had zeker een meerwaarde kunnen zijn om bijvoorbeeld de parser tool uit te werken met behulp van
test driven development.

Julius stelde ook voor om de \mintinline{rust}{hooks} te gebruiken van \mintinline{rust}{Trunk}, op
die manier zou ik een hook kunnen schrijven die bij het bouwen van de applicatie ook de tailwindcss
scripts uitvoert. De huidige manier was via een npm script.

\section{Wat zijn jouw suggesties voor een (eventueel) vervolgonderzoek?}

Vooraleer ik aan het research project begon, werd er gevraagd een contractplan in te vullen. 
Daarin had ik een opsomming opgelijst van wat het resultaat van mijn technisch onderzoek minimaal
zal bevatten. Helaas heb ik tijdens het onderzoek de tijd niet gehad voor alles te realiseren. 
Ik lijst hier even kort op welke criterea's ik niet heb kunnen realiseren:
\begin{enumerate}
  \item De applicatie is beveiligd met SSO
  \item Er is een profiel pagina aanwezig
  \item De statistische resultaten worden opgeslaan in een database
\end{enumerate}
In een vervolgonderzoek zou ik de applicatie dan ook uitbreiden met deze functionaliteiten. Om de
applicatie te beveiligen met SSO, zou ik OAUTH implementeren. Op die manier kunnen gebruikers
inloggen met bijvoorbeeld hun Github account.  Met een gebruikers account zal ik ook een profiel
pagina kunnen aanmaken en de statistische resultaten per gebruiker opslaan in de database.

Tijdens het onderzoek heb ik geen aandacht gegeven aan ci/cd. Ondertussen heb ik al een kleine
pipeline opgezet om de frontend te deployen naar een Azure Static Web App en de api naar een Azure
API App. Dit is vlug opgezet en kan zeker ook verder onderzocht / geoptimaliseert worden.

Wat ik ook nog niet heb onderzocht is het optimaliseren van de wasm binary.\cite{wasm_size} Volgens
de community zijn er een aantal stappen die je kan ondernemen om je binary te verkleinen. Wat
belangrijk is, want we hebben gezien bij de benchmark resultaten dat Yew een grotere bundle size
over het internet stuurt dan Javascript frameworks.

Als laatste zou ik proberen een javascript module als bijvoorbeeld \mintinline{javascript}{Chart.js}
gebruiken in het web project. Dit zou mogelijk moeten zijn door de \mintinline{rust}{wasm-bindgen}
crate te gebruiken om de functies van de JS library te mappen naar Rust. Met
\mintinline{javascript}{Chart.js} zou ik dan een grafiek kunnen tonen van de afgelopen resultaten.
