\documentclass[11pt,a4paper,oneside]{book}

\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{blindtext}

\usepackage[backend=biber, style=ieee,natbib=true]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

\usepackage{hyperref}    % Om hyperlinks te hebben in het pdfdocument.
\usepackage{a4wide}
\usepackage{url}

% \usepackage[pagestyles]{titlesec}
% \titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}
% \newpagestyle{mystyle}
% {\sethead[\thepage][][\chaptertitle]{}{}{\thepage}}
% \pagestyle{mystyle}
%

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{dirtree}

\usepackage{minted}
\setminted{frame=single,framesep=3mm}

\usepackage{csquotes}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{./figures/}

\usepackage[parfill]{parskip}

\usepackage[small,bf,hang]{caption2}

\usepackage[acronym,nonumberlist]{glossaries}
\makeglossaries
\loadglsentries{glossary}

\author{Branco Bruyneel}
\title{Wat is de huidige status van Rust voor het bouwen van webapplicaties?}

\begin{document}

\maketitle

\chapter*{Woord vooraf}
Ter afsluiting van mijn opleiding Media \& Creative Technologies aan de Hogeschool West-Vlaanderen
te Kortrijk, schreef ik deze bachelorproef.  In het vierde semester van deze opleiding koos ik ‘AI
Engineer’ als uitstromingsprofiel. Een semester later, koos ik bij de module ‘Research Project’ een
onderzoeksvraag die niks te maken heeft met Artificiële Intelligentie. De onderzoeksvraag luidt als
volgt: \enquote{Wat is de huidige status van Rust voor het bouwen van webapplicaties?} en is dan ook
het onderwerp voor deze bachelorproef. 

Deze bachelorproef bespreekt eerst de research en technische demo uit de module ‘Research Project’.
De demo bestond uit een 'speed typing' applicatie, waar een gebruiker zo snel mogelijk een
willekeurig code fragment moet over typen om erna zijn prestaties te kunnen bekijken. 

Na de analyse reflecteer ik het verkregen resultaat met het werkveld. Hiervoor nam ik contact op met
een van de core maintainers van Yew genaamd Julius Lungys en mastersstudent industrieel ingenieur
Emiel Van Severen. Op basis hiervan volgt een vrijblijvend advies voor bedrijven. 

Graag bedank ik Stijn Walcarius die mij de kans gaf om dit onderzoek te mogen uitvoeren sinds deze
onderzoeksvraag bestemd was voor een ander uitstromingsprofiel. Waardoor ik met plezier een nieuwe
programmeertaal heb ontdekt en het ook meteen mijn favoriete taal is geworden. 

Tot slot bedank ik Niek Candaele en Jonas De Meyer voor het nalezen en constructieve feedback op
deze bachelorproef.

\chapter*{Abstract}
Deze bachelorproef onderzoekt de vraag \enquote{Wat is de huidige status van Rust voor het bouwen
van webapplicaties?}. Het onderzoek start met de taal Rust en WebAssembly, vervolgens zal er
praktisch gekeken hoe we een webapplicatie bouwen en of het productie klaar is.

Voor het technisch onderzoek wordt er een demo applicatie gemaakt die verder inspeelt op de
resultaten uit het onderzoek. De demo is een simpele 'speed typing' webapp waarbij de gebruiker een
willekeurig code fragment zo snel mogelijk moet over typen.

Om Rust op het web te draaien, wordt het gecompileert naar WebAssembly. De technologie is nog volop
in ontwikelling maar toont al veel potentieel. Buiten de browser toont Rust ook uitstekende
prestaties waardoor grote bedrijven het 'Rust Foundation' project zijn gaan sponsoren en de taal
gebruiken in hun stack.

Rust zal Javascript niet vervangen. Het zal eerder in samenhang gebruikt worden, zodat Rust kan
inspelen waar er snelle prestaties worden vereist.

conclusie.


\tableofcontents

\addcontentsline{toc}{chapter}{Woord vooraf}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lijst van figuren}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lijst met afkortingen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Verklarende woordenlijst}

\listoffigures

\printglossary[title=Lijst met afkortingen,toctitle=Lijst met afkortingen,type=acronym]
\printglossary[title=Verklarende woordenlijst,toctitle=Verklarende woordenlijst,type=main]
\glsaddallunused

\include{chapters/chapter01}
\include{chapters/chapter02}
\include{chapters/chapter03}
\include{chapters/chapter04}
\include{chapters/chapter05}
\include{chapters/chapter06}
\include{chapters/chapter07}

\appendix
\include{appendices/chapterA}

\end{document}
